\section{Wichtige stetige Verteilung}

\subsection{Normalverteilung}

\[P(X\leq x)= F(x)=\Phi_{\mu ,\sigma ^2}(x)=\int_{x}^{-\infty} \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\cdot e^{-(x-\mu)^2/(2\sigma^2)} \,dx \]
Die Dichte ist
\[\varphi_{\mu,\sigma^2}(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\cdot e^{-(x-\mu)^2/(2\sigma^2)}\]

Die Verteilungsfunktion $\Phi_{\mu ,\sigma ^2}(x)$ der Normalverteilung ist \textbf{nicht als geschlossene Funktion} darstellbar(d.h. ohne Integral oder unendliche Reihe). Für die Standardnormalverteilung ist sie tabelliert.

\[\Phi(-x)=1-\Phi(x)\]
Sei $X~\mathcal{N} (\mu,\sigma^2)$. Dann gilt

\[\mathbb{P} (X\leq t)=\Phi_{\mu ,\sigma ^2}(t)=\Phi\left( \frac{t-\mu}{\sigma} \right)\]

Beispiel: Sei$X~\mathcal{N} (2,9)$. Dann ist

\begin{align}
    P(1\leq X\leq 4)&=F_X(4)-F_X(1)\\
    &=\Phi\left(\frac{4-2}{\sqrt{9}}\right)-\Phi\left(\frac{1-2}{\sqrt{9} } \right)\\
    &=\Phi(0.67)-\Phi(-0.33)\\
    &=0.7486-(1-\Phi(0.33))\\
    &=0.7486-(1-0.6293)\\
    &=0.3779
\end{align}

Beispiel: Angenommen das Gewicht G der Studenten der DHBW Karlsruhe sei normalverteilt mit $\mu =75$kg und $\sigma=5$kg.\\

Bestimmen sie $P(69kg<G<81kg)$ rechnerisch mittels Tabelle.

\[P(69kg<G<81kg)=\Phi_{75,5^2}(81)-\Phi_{75,5^2}(69)\]

Zwei Studenten werden zufällig und unabhängig voneinander ausgewählt. Wie wahrscheinlich ist es das beide zwischen 69 und 81kg wiegen?
\begin{align}
    P(A)=P(B)&=76.9\%\textrm{ Ergebnis aus vorheriger Aufgabe}\\
    P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B)&=0.769^2\thickapprox \underline{59.1\% }
\end{align}

\textbf{Satz 9.8}
\begin{itemize}
    \item [$a)$] $X\thicksim \mathcal{N} (\mu,\sigma^2)\Longrightarrow a+b\cdot X \thicksim \mathcal{N}(a+b\cdot\mu,b^2\cdot\sigma^2)\textrm{, falls } b\neq 0.$
    \item [$b)$] $X\thicksim \mathcal{N}(\mu,\sigma^2) \Longrightarrow \frac{X-\mu}{\sigma}\thicksim \mathcal{N}(0,1).$
    \item [$c)$] $X\thicksim \mathcal{N}(0,1) \Longrightarrow a+b\cdot X \thicksim \mathcal{N}(a,b^2)\textrm{, falls }b \neq 0.$
\end{itemize}

\subsection{Exponential Verteilung}
Ist in Vorlseing 5 muss sich noch angeschaut werden.

Wahrscheinlichkeit $P< X = F_1(X)$
\[F_1(t) = 1- e^{-\lambda\cdot t},t\geq 0\]
und der Dichte
\[f_1(x) = \lambda \cdot e^{-\lambda \cdot x}, x\geq 0\]

\textbf{Beispiel: }Die Zeit $T$ , die Sie für Ihre tägliche Laufstrecke brauchen, sei exponentialverteilt mit
Parameter $\lambda = 0.1$. Wie wahrscheinlich ist es, dass Sie
\begin{itemize}
    \item weniger als 27 Minuten brauchen? $P(T<27) = F(27)$
    \item mehr als 27 Minuten brauchen? $P(T>27)=1-P(T<27)$
    \item höchstens 24 Minuten brauchen?  $P(T)$
\end{itemize}

